可以哭 但不可以放棄

可以哭 但不可以放棄

訪問當日下着大雨，畢慧芬在梁凌杰祭壇前痛哭。王心義攝

【一個都不能少】

踏進六月，反修例風暴席捲香港，政府一直無撤回《逃犯條例》修訂意圖，至今有4名年輕人因為政府修例或其後搜捕示威者而輕生。6.12警民大衝突形成大型情緒健康創傷，自首名反送中死者梁凌杰在金鐘墮斃，在7.1前夕，再有兩條生命喪生，卻一直遭政府漠視。

隨大搜捕開展，企跳潮爆發，7月3日全港出現多宗企跳個案，網民、社工等群出尋人。根據連登及Telegram群組統計，7月3日至9日短短7天期間，共出現最少25宗企跳尋人案。各界均指，香港已陷入一場大型的創傷危機；香港大學李嘉誠醫學院公共衞生學院最近發表的研究更發現，本港疑似抑鬱症比率由2011至2014年時的1.3%、2014年佔領運動期間的5.3%，攀升至近月的9.1%，即約每10人便有一個有疑似抑鬱，比率創10年新高。

記者：鄭祉愉

相關新聞：三萬人示威 店東也聲援

當日立法會議員鄺俊宇趕了上平台，他已見到伍展邦律師在場，於是兩人向警方查詢能否進入封鎖線內，一共三次，遭拒絕，警方建議「不如落去樓下望，側邊對面馬路有機會望到」。鄺俊宇便拿着大聲公喊叫，但聲音一直傳不上去。目擊梁凌杰墮斃後，他擁着身邊的人痛哭。

一提到梁凌杰，鄺俊宇顯得神色黯然，指仍需要時間平復創傷。

鄺俊宇壓抑哀傷 撐到打完仗

6月16日的白天，鄺俊宇放了自己一日假，去了郊外散心，默默傳短訊給朋友：「點解我一打字就想喊嘅。」後來，他回到立法會，在特首辦外遇上何韻詩，互相擁抱。他苦笑：「佢都講得啱，有啲委屈係要喊出嚟嘅，咁我嗰刻有啲眼淺，但之後我都冇時間了，已經連喊都冇時間啦，邊有時間唧？」6月21日他見過梁凌杰父母，向示威者傳達安全回家的訊息。

他壓抑哀傷，像一張緊繃的弓，自知情緒超負荷，卻沒時間休息，沒時間整理自己。6月23日，臨床心理學家聯名寫公開信，關注他的精神健康，作為社工的他心知肚明，也感激，但希望大家容許他撐到場仗打完之後：「如果有一個人判斷到自己有無需要求助，其實佢自己已經行出咗個框。」

7月3日凌晨4時許，facebook上一則為反送中輕生的貼文，掀起一場席捲網絡的尋人行動，鄺俊宇趕赴現場。與此同時，尋人行動同時也尋到三人企跳，同日早上11時，Telegram的頻道出現訊息：「海富橋急call，女仔想跳！」正是「佔旺女村長」畢慧芬，她一度情緒激動，伏在海富橋哭泣。

有幾日，患有先天性腦癇症、一直有見精神科醫生的她，無法接受現實，失眠亦無法流淚，以為「杰仔」與她同在，甚至問朋友「你話我知杰仔無死啦」。訪問當日下着暴雨，她不斷說「好似杰仔在喊」，跪在連儂牆的梁凌杰祭壇前，痛哭良久。回家後，再哭了幾天。

除了前線目擊者，無力感亦席捲大眾，把許多不在現場的人，也拉至輕生的邊緣。撒瑪利亞防止自殺會總幹事曾展國稱是「維特效應」，因自殺背景相似，死者遭美化、英雄化，經報道渲染，「社交媒體傳播好快，可以更犀利好多」，導致連鎖效應。

7月3日凌晨4時多，facebook群組「西環變幻時」出現一宗JJ所張貼的自殺貼文，指由於「政府無視民意嘅無力感」，決定仿效梁凌杰，於同一位置自殺。事件惹來極大迴響，網民轉發至連登，組織救人群組，兵分多路，看守危險地點，又總結其特徵，人肉搜索JJ身影。

化名「Sky O.」的Telegram群組聯絡人任職私人補習老師，因暑假有空，遂加入群組，自發擔任各群組之間聯絡人角色，於有2,500人的大群組發佈第一手消息。現場有已發展至約150人的前線群組，亦有群組統籌並聯絡議員、社工、輔導員等。群組內以照片、錄像和錄音，核實消息，並訂立規則，不可隨意上傳照片到大群組。現場更設有35個哨兵站，由網民自行安排輪替並每十分鐘滙報一次，也有數個自發尋人群組。

相關新聞：記者遭警棍打盾擊

前線社工超負荷 欠後勤支援

協青社深宵外展隊主管樂彥麟指，近日團隊平均每晚接到兩、三個自殺求助，均與社會政治紛爭有關。當日，一接到報料電話，他便出動車隊，加入尋人行列，於凌晨4時左右抵達金鐘太古廣場平台。他是第一個在場社工，已見到有6至7個網民趕至，每逢看到情緒低落的人，就上前自我介紹，主動接觸。

社運無大台，示威者仰賴Telegram和連登求助，衍生社工難以支援的隱藏個案。社工復興運動前線參與者小白亦有參與多個Telegram的樹洞群組，有不同當值社工，再私下傳訊跟進個案。

Telegram匿名性高，年輕示威者重視保密性，除難以確認身份、遭已讀不回之外，更會出現多人同時私下傳訊給同一個人的情況。小白又指開立群組過多，光「樹窿Channel」分區已有十多個，他正跟進數個來自Telegram群組的個案，會再轉介去不同地區服務，但亦曾與對方失聯。

企跳潮爆發，小白形容情況「失控」，連尋人的市民也情緒激動，「搵唔到（人）喺金鐘會喊」。近日尋人群組也出現這樣的訊息：「我發夢見到人死，喊到我起咗身狂喊。」7月7日九龍大遊行，眾目睽睽之下，疑似有人在重慶大廈企跳，Telegram傳出信息，群眾緊張大叫：「落嚟一齊行！」當時所見，頓時有年輕女生哭崩至滿臉通紅。

小白指前線社工也超負荷，有的另有正職，自發跟進反送中的事件，加上24小時支援，難免情緒緊繃，「頂唔順，亦要搵人支援」。在運動現場，小白看見社工組織各自分工，「社總在現場呼籲警察冷靜，社工復興運動做情緒支援同（陪同傷者去）醫院，但咁樣都唔足夠」。在不同區爆發大規模情緒危機，需要各地區青少年中心協調，加入正規服務。他慨嘆沒有機構後勤支援，社工單靠個人能力，難以長期跟進。小白認為，社工自發能做即時及短期支援，社福界需有大台，「支援才更有系統同全面」。

小白又擔心，一般人未有足夠知識處理高危自殺個案。撒瑪利亞防止自殺會總幹事曾展國建議，自殺的高危案件難以一概而論，對普通群眾而言，普遍做法為先聆聽，請對方說出憂思，「聆聽，同行，唔好有咁多判斷住」。如果對方危坐，曾展國建議先拖延，第一時間尋找協助，可以說「不如你落返嚟先，我同你傾下先，你坐呢個位我好驚呀」，慢慢令對方退至安全位置，再尋求找專業協助。

上一則
上一則
陳伯絕食行動明升級

下一則
下一則
換個方式 鬥長命抗爭

三萬人示威 店東也聲援
記者遭警棍打盾擊
中港矛盾未解 民怨乘勢爆發
侯志強派飲品 簡炳墀反水客
沙田今遊行 2,000警戒備
恐煞科日受影響 馬會有應變計劃
堅稱為公義修例 林鄭被轟冷血
市民響應撳錢 中銀員工提早上班
科大現反送中標語
拒辭行會 葉劉：撐政府就要炒？
社聯促獨立查尋真相
天主教徒警總灑聖水 冀淨警員心靈
撐牆消防妻 全家遭警起底
30警大埔拆隻揪Sir海報
巴裔人石籬留字倒林鄭
屯公大媽「復工」百大叔噓警
陳伯絕食行動明升級
換個方式 鬥長命抗爭
光復上水爆衝突警出椒揮棍15人傷 少年被追捕險墮橋